

# Semaine 14 - Variables aléatoires discrètes

## PSI

### Contents

1	Démonstration de la Stabilité de la loi de Poisson Soient $X_1 \sim \mathcal{P}(\lambda_1)$ et $X_2 \sim \mathcal{P}(\lambda_2)$ deux variables aléatoires indépendantes. Montrer que $X_1 + X_2 \sim \mathcal{P}(\lambda_1 + \lambda_2)$ . . . . .	2
2	Démonstration de l'espérance de la loi géométrique $X \hookrightarrow \mathcal{G}(p)$ . . . . . .	3
3	On considère une variable aléatoire réelle discrète $X$ définie sur un espace proba- bilisé $(\Omega, A, P)$ telle que : $X(\Omega) = \mathbb{N}$ et $\forall k \in \mathbb{N}, P(X = k) = \frac{a^k}{(1+a)^{k+1}}$ où $a > 0$ est fixé. On désigne par $Y$ une variable aléatoire indépendante de $X$ , définie sur le même espace probabilisé, et suivant la même loi que $X$ . On considère la variable aléatoire $Z = X + Y$ . . . . . .	4
4	Soient $X, Y$ deux variables aléatoires indépendantes suivant des lois géométriques $\mathcal{G}(p)$ et $\mathcal{G}(q)$ avec $p, q \in ]0, 1[$ . Soit $E$ l'événement : "La matrice $\begin{pmatrix} X & 1 \\ 0 & Y \end{pmatrix}$ est diagonalisable". Calculer $P(E)$ . . . . .	6
5	Soient $X, Y$ deux variables aléatoires indépendantes suivant la loi uniforme sur $\llbracket 1, n \rrbracket$ . . . . .	7

# 1 Démonstration de la Stabilité de la loi de Poisson

Soient  $X_1 \sim \mathcal{P}(\lambda_1)$  et  $X_2 \sim \mathcal{P}(\lambda_2)$  deux variables aléatoires indépendantes.  
Montrer que  $X_1 + X_2 \sim \mathcal{P}(\lambda_1 + \lambda_2)$ .

$$X_1 \hookrightarrow \mathcal{P}(\lambda_1) \quad X_2 \hookrightarrow \mathcal{P}(\lambda_2) \quad X_1 \perp X_2$$

$$(X_1 + X_2)(\Omega) = \mathbb{N}$$

Soit  $n \in \mathbb{N}$ ,

$$P(X_1 + X_2 = n) = \sum_{k=0}^{+\infty} P(X_1 = k, X_1 + X_2 = n) \quad \begin{array}{l} \text{car } (X_1 = k)_{k \in \mathbb{N}} \text{ SCE} \\ \text{formule P. totales} \end{array}$$

$$= \sum_{k=0}^{+\infty} P(X_1 = k)P(X_2 = n - k) \quad \text{car } X_1 \perp X_2$$

$$\underbrace{P(X_2 = n - k)}_{=0 \text{ si } n-k < 0 \text{ i.e. } n < k}$$

Donc

$$= \sum_{k=0}^n P(X_1 = k)P(X_2 = n - k)$$

$$= \sum_{k=0}^n \frac{\lambda_1^k}{k!} e^{-\lambda_1} \times \frac{\lambda_2^{n-k}}{(n-k)!} e^{-\lambda_2} \times \frac{n!}{n!}$$

$$= \frac{1}{n!} e^{-(\lambda_1 + \lambda_2)} \sum_{k=0}^n \binom{n}{k} \lambda_1^k \lambda_2^{n-k}$$

$$= \frac{1}{n!} e^{-(\lambda_1 + \lambda_2)} (\lambda_1 + \lambda_2)^n$$

On reconnaît la loi de Poisson

$$P(X = n) = \frac{(\lambda_1 + \lambda_2)^n}{n!} e^{-(\lambda_1 + \lambda_2)}$$

$$\boxed{X_1 + X_2 \hookrightarrow \mathcal{P}(\lambda_1 + \lambda_2)}$$

## 2 Démonstration de l'espérance de la loi géométrique

$X \hookrightarrow \mathcal{G}(p)$ .

Soit  $X \hookrightarrow \mathcal{G}(p)$ .

Montrer que  $X$  est d'espérance finie et calculer  $E(X)$ .

$$X(\Omega) = \mathbb{N}^* \quad \forall n \in \mathbb{N}^*$$

$$P(X = n) = q^{n-1}p \quad \text{où } q = 1 - p$$

$$\begin{aligned} X \text{ d'esp finie} &\iff \sum_n nP(X = n) \text{ CV (SATP)} \\ &\iff \sum_n nq^{n-1}p \text{ CV} \end{aligned}$$

On sait que

$$\forall x \in ]-1, 1[, \quad \frac{1}{1-x} = \sum_{n=0}^{+\infty} x^n$$

Par dérivation terme à terme d'une SE

$$\frac{1}{(1-x)^2} = \sum_{n=1}^{+\infty} nx^{n-1}$$

Or  $q \in ]0, 1[$

Donc  $\sum nq^{n-1}$  CV    Donc  $X$  est d'esp finie

$$\text{et } E(X) = \sum_{n=1}^{+\infty} nq^{n-1}p = \frac{1}{(1-q)^2}p = \frac{p}{p^2} = \frac{1}{p}$$

$$\text{Donc } \boxed{E(X) = \frac{1}{p}}$$

**3 On considère une variable aléatoire réelle discrète  $X$  définie sur un espace probabilisé  $(\Omega, \mathcal{A}, P)$  telle que :**

$$X(\Omega) = \mathbb{N} \text{ et } \forall k \in \mathbb{N}, P(X = k) = \frac{a^k}{(1+a)^{k+1}} \text{ où } a > 0 \text{ est fixé.}$$

**On désigne par  $Y$  une variable aléatoire indépendante de  $X$ , définie sur le même**

**espace probabilisé, et suivant la même loi que  $X$ .**

**On considère la variable aléatoire  $Z = X + Y$ .**

**a) Montrer que  $X$  est bien une loi.**

$$\rightarrow \forall k \in \mathbb{N} \quad \alpha_k \geq 0$$

$$\rightarrow \sum_{k=0}^{+\infty} \alpha_k = \frac{1}{1+a} \sum_{k=0}^{+\infty} \left(\frac{a}{1+a}\right)^k = \frac{1}{1+a} \times \frac{1}{1-\frac{a}{1+a}} = 1$$

Série géométrique de raison  $q = \frac{a}{1+a} \in ]0, 1[$

**b) Déterminer la loi de  $Z$**

$X, Y$  suivent la m loi et  $X \perp Y$ . Posons  $Z = X + Y$

- $Z(\Omega) = \mathbb{N}$
- $\forall n \in \mathbb{N} \quad P(Z = n) = P(X + Y = n), \quad (X = k)_{k \in \mathbb{N}} \text{ SCE}$

$$\begin{aligned} P(Z = n) &= \sum_{k=0}^{+\infty} P(X = k, Y = n - k) \\ &= \sum_{k=0}^{+\infty} P(X = k)P(Y = n - k) \quad \text{car } X \perp Y \end{aligned}$$

Or  $P(Y = n - k) = 0$  si  $n - k < 0$  cad si  $n < k$

$$= \sum_{k=0}^n \frac{a^k}{(1+a)^{k+1}} \times \frac{a^{n-k}}{(1+a)^{n-k+1}} = \sum_{k=0}^n \frac{a^n}{(1+a)^{n+2}}$$

$$\boxed{P(Z = n) = (n+1) \frac{a^n}{(1+a)^{n+2}}}$$

**c) Trouver l'espérance de la variable aléatoire  $S = 1/(1 + Z)$**

$S$  est d'espérance finie car  $0 \leq S \leq 1$  ( $S$  bornée)

D'après la formule de transfert ( $f : t \mapsto \frac{1}{1+t}$ ) :

$$\begin{aligned} E(S) &= \sum_{n \in \mathbb{N}} f(n)P(Z = n) = \sum_{n=0}^{+\infty} \frac{1}{1+n} (n+1) \frac{a^n}{(1+a)^{n+2}} \\ &= \frac{1}{(1+a)^2} \times \frac{1}{1-\frac{a}{1+a}} = \frac{1}{1+a} \times \frac{1}{1+a-a} \end{aligned}$$

$$\boxed{E(S) = \frac{1}{1+a}} \text{ FIN QC}$$

**d) Déterminer  $E\left(\frac{X}{1+Z}\right)$ .**

$\boxed{!}$   $X$  et  $Z$  ne sont pas indépendantes  $Z = X + Y$   
 $X$  et  $Y$  suivent la même loi  $X$  et  $Y$  jouent un rôle symétrique  
 remarque :  $\frac{X}{1+z} \leq \frac{z}{1+z} \leq 1$  donc  $\frac{X}{1+z}$  est bornée  $E\left(\frac{X}{1+z}\right)$  existe

$$\text{Donc } \boxed{E\left(\frac{X}{1+z}\right) = E\left(\frac{Y}{1+z}\right)}$$

$$\begin{aligned} \text{Donc } 2E\left(\frac{X}{1+z}\right) &= E\left(\frac{z}{1+z}\right) = E\left(\frac{z+1-1}{1+z}\right) = E(1) - E\left(\frac{1}{1+z}\right) \\ &= 1 - \frac{1}{1+a} = \frac{a}{1+a} \end{aligned}$$

$$\boxed{E\left(\frac{X}{1+z}\right) = \frac{a}{2(1+a)}}$$

**4 Soient  $X, Y$  deux variables aléatoires indépendantes suivant des lois géométriques  $\mathcal{G}(p)$  et  $\mathcal{G}(q)$  avec  $p, q \in ]0, 1[$ .**

**Soit  $E$  l'événement : "La matrice  $\begin{pmatrix} X & 1 \\ 0 & Y \end{pmatrix}$  est diagonalisable".**

**Calculer  $P(E)$ .**

$$\begin{cases} X, Y \perp\!\!\!\perp \\ X \sim \mathcal{G}(p), Y \sim \mathcal{G}(q) \end{cases} \quad p, q \in ]0, 1[$$

Posons  $E = "$   $\begin{pmatrix} X & 1 \\ 0 & Y \end{pmatrix}$  est diagonalisable "

$$E = \{\omega \in \Omega, \begin{pmatrix} X(\omega) & 1 \\ 0 & Y(\omega) \end{pmatrix} \text{ est diagonalisable} \}$$

$$\text{Posons } A = \begin{pmatrix} x & 1 \\ 0 & y \end{pmatrix} \quad (x, y) \in \mathbb{R}^2$$

$\rightarrow$  Si  $x \neq y$  alors  $A$  possède 2 vap distinctes.

Donc  $A$  est diagonalisable car  $A \in \mathcal{M}_2(\mathbb{R})$ .

$\rightarrow$  Si  $x = y$  alors  $Sp(A) = \{x\}$ .

Alors  $A$  diagonalisable  $\iff A$  semblable à  $xI_2 \iff A = xI_2$  (faux).

Donc  $A$  non diagonalisable.

D'où  $A$  diagonalisable  $\iff x \neq y$ .

On en déduit que  $E = (X \neq Y)$

$$P(E) = P(X \neq Y) = 1 - P(X = Y)$$

Or  $(X = k)_{k \in \mathbb{N}^*}$  est un SCE.

$$\begin{aligned} \text{Donc } P(X = Y) &= \sum_{k=1}^{+\infty} P(X = Y, X = k) = \sum_{k=1}^{+\infty} P(X = k, Y = k) \\ &= \sum_{k=1}^{+\infty} P(X = k)P(Y = k) \quad \text{car } X, Y \perp\!\!\!\perp \\ &= \sum_{k=1}^{+\infty} p(1-p)^{k-1}q(1-q)^{k-1} \end{aligned}$$

Série géométrique de raison  $(1-p)(1-q) \in ]0, 1[$ .

$$P(X = Y) = \frac{pq}{1 - (1-p)(1-q)} = \frac{pq}{p + q - pq}$$

D'où :

$$\boxed{P(E) = \frac{p+q-2pq}{p+q-pq}}$$

**5 Soient  $X, Y$  deux variables aléatoires indépendantes suivant la loi uniforme sur  $\llbracket 1, n \rrbracket$ .**

$X$  et  $Y \perp\!\!\!\perp$

$X, Y \hookrightarrow \mathcal{U}(\llbracket 1, n \rrbracket)$

**a) Calculer  $P(X = Y)$  et  $P(X \geq Y)$ .**

$$\begin{aligned} \bullet \quad P(X = Y) &= \sum_{k=1}^n P((X = Y) \cap (X = k)) \quad \text{car } (X = k)_{k \in \llbracket 1, n \rrbracket} \text{ SCE} \\ &= \sum_{k=1}^n P(X = k, Y = k) \\ &= \sum_{k=1}^n P(X = k)P(Y = k) \quad \text{car } X, Y \perp\!\!\!\perp \\ &= \sum_{k=1}^n \frac{1}{n} \times \frac{1}{n} = \frac{1}{n^2} \times n \end{aligned}$$

Donc  $\boxed{P(X = Y) = \frac{1}{n}}$

$$\begin{aligned} \bullet \quad P(X \geq Y) &= \sum_{k=1}^n P((X \geq Y) \cap (X = k)) \quad \text{car } (X = k)_{1 \leq k \leq n} \text{ SCE} \\ &= \sum_{k=1}^n P(X = k, Y \leq k) \\ &= \sum_{k=1}^n P(X = k)P(Y \leq k) \quad \text{car } X, Y \perp\!\!\!\perp \\ &= \sum_{k=1}^n \frac{1}{n} \times \frac{k}{n} = \frac{1}{n^2} \sum_{k=1}^n k \\ &= \frac{1}{n^2} \frac{(n+1)n}{2} \end{aligned}$$

Donc  $\boxed{P(X \geq Y) = \frac{n+1}{2n}}$

**b) Déterminer la loi de  $V = \min(X, Y)$ .**

$V = \min(X, Y) \quad V(\Omega) = \llbracket 1, n \rrbracket$

Soit  $k \in \llbracket 1, n \rrbracket$

$$(V = k) = ((X = k) \cap (Y \geq k)) \sqcup ((Y = k) \cap (X > k))$$

$$\begin{aligned} P(V = k) &= P(X = k)P(Y \geq k) + P(Y = k)P(X \geq k+1) \\ &= \frac{1}{n} \times \frac{n-k+1}{n} + \frac{1}{n} \times \frac{n-(k+1)+1}{n} \\ &= \frac{1}{n^2} [n - k + 1 + n - k] \end{aligned}$$

Donc  $\boxed{P(V = k) = \frac{2n-2k+1}{n^2}}$